[Sanjev_Rajaram_Assist.gif](https://zh.wikipedia.org/wiki/File:Sanjev_Rajaram_Assist.gif "fig:Sanjev_Rajaram_Assist.gif")
**助攻**（）是指於籃球比賽中協助隊友得分的行為，意思是當球員把球傳給他的隊友，而該隊友位於一個有利位置（例如沒有對手防守或可直接上籃）而順利入球[得分](../Page/得分_\(籃球\).md "wikilink")，傳球球員便算是**助攻者**。助攻與得分有密切的關係，主宰一場比賽的成與敗。與其他運動（例如[冰上曲棍球](../Page/冰上曲棍球.md "wikilink")）不同，只有真正傳出最後一球的球員才是真正的助攻者，其他參與者不會當作助攻。導致敵方[防守違例及得到](../Page/侵人犯規.md "wikilink")[罰球機會而令隊友以罰球得分時](../Page/罰球.md "wikilink")，不可當作助攻。

傳統上，[控球後衛所得的助攻數目比內線球員為多](../Page/控球後衛.md "wikilink")，因為控球後衛多為策劃攻勢者、快攻主導者。但是有部份在[禁區強勢的中鋒由於擁有身高的優勢及廣闊的傳球角度](../Page/禁區.md "wikilink")，也是優勢的助攻者，例如中鋒[張伯倫為](../Page/威爾特·張伯倫.md "wikilink")1968年的助攻王，他也是NBA史上唯一一位成為助攻王的中鋒。

[約翰·史托頓](../Page/約翰·史托頓.md "wikilink")、[魔術強森](../Page/魔術強森.md "wikilink")、[奥斯卡·罗伯逊](../Page/奥斯卡·罗伯逊.md "wikilink")、[鲍勃·库锡都是](../Page/鲍勃·库锡.md "wikilink")[NBA有名的助攻者](../Page/NBA.md "wikilink")。史托頓擁有NBA史上最多的助攻數目（15,806個）。魔術強森生涯平均的11.2個居冠，史托頓則以10.5個居後；[史考特·斯凱爾斯於](../Page/史考特·斯凱爾斯.md "wikilink")1990年12月30日的比賽拿下30次助攻成為單場最多助攻的紀錄。

[NBA中著名的助攻王有](../Page/NBA.md "wikilink")[傑森·基德](../Page/傑森·基德.md "wikilink")（）、[史提夫·奈許](../Page/史提夫·奈許.md "wikilink")（）、[拉簡·朗多](../Page/拉簡·朗多.md "wikilink")（）、[克里斯·保羅](../Page/克里斯·保羅.md "wikilink")（）。

現今對於助攻的定義仍有許多主觀與爭議的空間。兩大主流籃球規則FIBA和NBA對助攻的判定就有顯著差異，另外助攻大都由紀錄台於進球當下判定，所以有濃厚的紀錄者主觀認定成分。

## FIBA定義

接球者始終保持得分「企圖」，且考慮的得分手段也是一致沒改變，則進籃後，最後傳球者記助攻一次。值得注意的，如果得分者運球切入時有切過任何防守者，則傾向不算助攻。

運球與否並非FIBA對助攻判定的依據。

例如快攻球員A前方無人防守，接獲隊友B的傳球時人尚未過半場，A一路運球到對面籃框直接上籃得分。雖然A運了很多下，接獲B的傳球後也沒有馬上出手，但A接到球後始終保持快攻得分的意圖，所以B理應記上助攻一筆。

B傳球給A，A立刻切過些許失位的防守對位者C，則B大都不會算得到助攻。

A接到B傳球後，做了個佯切的動作，立刻拉回來出手投籃得分，沒有運球。不過A考慮過了切入的企圖，同時此一動作也可視為A擺脫防守者的手段之一，所以不應記助攻。

## NBA定義

對比FIBA規則，。

[nl:Assist](../Page/nl:Assist.md "wikilink")
[sv:Assist](../Page/sv:Assist.md "wikilink")

[Category:籃球術語](../Category/籃球術語.md "wikilink")
[Category:籃球](../Category/籃球.md "wikilink")